爭議歷18年 屢爆延誤超支

2018年06月15日

爭議歷18年
屢爆延誤超支

■政府2009年底向立會申撥款建高鐵，成為不少年輕人參與社運的起點。

【本報訊】廣深港高鐵由規劃至通車歷時18年，由始至終都有反對與爭議聲音，其間經歷民間反高鐵風潮，其後爆出隱瞞延誤醜聞。但另一方面，政府一再調低高鐵預測回報率，由最初9%降至4%，令人擔心高鐵通車後將年年虧蝕，需由公帑補貼。

政府2009年底向立法會闖關申請撥款興建廣深港高鐵香港段，觸發民間反高鐵運動，示威者包圍立法會，撥款在建制派護航下通過。而反高鐵成為年輕一代參與社運的起點。

2013年5月《蘋果》揭發高鐵工程多處出問題，嚴重延誤及超支，但港鐵及政府均否認。到2014年4月《蘋果》再引述文件揭發高鐵工程至少延誤至2017年底完工，超支額至少148億元。高鐵醜聞終於爆煲，港鐵的內部調查及政府委任的專家小組均批評港鐵失誤，其後港鐵行政總裁韋達誠及工程總監周大滄先後離職。港鐵為高鐵工程賠上企業聲譽。

政府降回報率至4%

政府一直聲稱高鐵可帶來可觀經濟效益，每年可為乘客節省3,900小時，折算為經濟價值，50年達900億元。但由於高鐵工程成本超支三成達800多億元，令效益大打折扣。
高鐵營運的內部回報率，政府在2008年曾預測為9%，2009年已修正為6%，到2015年，基於廣東省經濟增長低於預期，回報率再降至4%。

另外，根據香港與中國鐵路總公司簽訂的備忘錄，雙方將按各自路段攤分車費收入，但廣深港高鐵全長142公里，香港段只佔26公里，若只計里數來分賬，香港將非常蝕底。民主派議員都質疑高鐵香港段通車後將年年虧蝕，需由公帑補貼。

■記者麥志榮

上一則
上一則
人大決定代釋法 打開法治缺口

下一則
下一則
西環集中營：高鐵通車有排蝕 港人恐又填氹 (季陶)

9月草率通車後遺症一大堆

【2D睇●割地兩檢】乘客坐車至少過四關

謝偉俊倡被逐議員停賽一年 民主派轟變相DQ趕盡殺絕

人大決定代釋法 打開法治缺口

黑哨梁君彥驅泛民 搬龍門 削辯論割地兩檢三毒通過